**第2[近卫](../Page/俄罗斯军队近卫荣誉称号.md "wikilink")“塔曼斯卡亚”摩托化步兵师**（，简称**塔曼斯卡亚师**，中國大陆地区翻译简称为**塔曼师**或**塔曼近卫师**，而臺港则将俄军荣誉称号Guard翻译为“亲卫”或者“禁卫”。

塔曼[师是](../Page/师.md "wikilink")[俄罗斯陆军中一支久负盛名的部队](../Page/俄罗斯陆军.md "wikilink")。隶属于[西部军区](../Page/西部军区.md "wikilink")，其基地位于[阿普雷列夫卡附近](../Page/阿普雷列夫卡.md "wikilink")。\[1\]

塔曼师作为一支快速反应部队，塔曼师必须保证其80％的人员和100％的武器装备能够随时被调动。在俄军术语中，摩托化部队等同于机械化部队（在其他军队的术语中摩托化不一定等于机械化，如[中国人民解放军和](../Page/中国人民解放军.md "wikilink")[美军](../Page/美国军事力量.md "wikilink")）。因此塔曼师基本上等同于西方国家的**机械化[步兵师](../Page/步兵师.md "wikilink")**。塔曼师的主要作战目标是保卫首都[莫斯科](../Page/莫斯科.md "wikilink")，并与其他部队组成第20近卫集团军。
现任师长为安德烈·苏契沃[少将](../Page/俄军少将.md "wikilink")。

塔曼师的口号是“祖国、荣誉、骄傲”（[俄语](../Page/俄语.md "wikilink")：*"Родина, Честь ,
Слава"*）。

## 1990年代以来的军史

塔曼师在1990年代以来苏联/俄罗斯的重大政治危机中都起了重要作用。1991年的[八一九事件中](../Page/八一九事件.md "wikilink")，塔曼师是其中一支被部署到莫斯科向[苏联总统](../Page/苏联.md "wikilink")[戈尔巴乔夫施压的部队](../Page/戈尔巴乔夫.md "wikilink")；但后来塔曼师的一支[坦克部队在关键时刻转变了立场](../Page/坦克.md "wikilink")，导致试图维持苏联体制的政变势力失败。[叶利钦曾站在塔曼师](../Page/叶利钦.md "wikilink")110号坦克的炮塔上向周围群众发表演说。

两年之后，塔曼师再次在[1993年俄罗斯宪政危机中挽救了叶利钦](../Page/俄罗斯1993年宪政危机.md "wikilink")。[俄罗斯国家杜马和叶利钦的政治对抗导致了](../Page/俄罗斯国家杜马.md "wikilink")[莫斯科街头大量的反对叶利钦政府的示威游行](../Page/莫斯科.md "wikilink")。1993年10月2日开始，冲突激化，俄罗斯几乎进入了[内战状态](../Page/内战.md "wikilink")。在10月2日和10月4日之间，军方仍然没有正式表态，但在10月4日的日出之后，军方决定支持叶利钦。同日，塔曼师的坦克部队炮轰国会支持者所占据的[国会大厦](../Page/俄罗斯白宫.md "wikilink")，巩固了叶利钦的权力；这也是莫斯科自1917年十月革命以来流血最严重的[巷战](../Page/巷战.md "wikilink")。

塔曼师曾于1999至2000年间参与[第二次车臣战争](../Page/第二次车臣战争.md "wikilink")。第15近卫摩托化步兵团的一个“战术集团”曾在2000年初部署到车臣，在主要的大型战斗结束后在车臣共和国南部和[阿爾貢峡谷附近负责治安和清剿行动](../Page/阿爾貢.md "wikilink")。

## 2007年的整编

在2007年1月2日，[国际文传电讯社报道了莫斯科军区司令官](../Page/国际文传电讯社报.md "wikilink")，[Vladimir
Bakin](../Page/Vladimir_Bakin.md "wikilink")[中将的讲话](../Page/俄罗斯中将.md "wikilink")。他声称塔曼师的第1近卫摩托化步兵团已经有一个[营装备了](../Page/营.md "wikilink")[T-90](../Page/T-90.md "wikilink")[主战坦克](../Page/主战坦克.md "wikilink")，替换原有的[T-80坦克](../Page/T-80.md "wikilink")。另有一个营装备了[BTR-80](../Page/BTR-80.md "wikilink")[装甲人员输送车](../Page/装甲输送车.md "wikilink")（这一型号估计是BTR-80A，在原型车的基础上增强了[火力和](../Page/火力.md "wikilink")[装甲](../Page/装甲.md "wikilink")）。还有一个营装备了新式的[自行榴弹炮以及](../Page/自行火炮.md "wikilink")“C2”[指挥控制系统](../Page/指挥控制.md "wikilink")。Bakin还提到这个团的第3营开始更换[BMP-3](../Page/BMP-3.md "wikilink")[步兵战车](../Page/步兵战车.md "wikilink")，在2007年终之前这个团总共将会接收129辆BMP-3步兵战车。

Interfax报道：“Bakin声称第1近卫摩托化步兵团已经开始使用新的装备进行训练。他说‘这个团应该是俄罗斯军队中装备更新最成功的。去年，这个团因为优异的表现得到了表扬’。”\[2\]

这一装备更新使第一次外界得知，除了全师都装备T-90坦克的[西伯利亚军区的](../Page/西伯利亚军区.md "wikilink")[第5近卫坦克师之外有俄罗斯军队装备T](../Page/第5近卫坦克师.md "wikilink")-90。也有其他消息称近几年俄罗斯生产的T-90都被塔曼师接收了，不过没有确切的消息来源可以证实。
[2nd_Guards_Motor_Rifle_Division.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:2nd_Guards_Motor_Rifle_Division.png "fig:2nd_Guards_Motor_Rifle_Division.png")

## 军史沿革

  - **第127步兵师** (1940年7月 - 1941年9月)
  - **第2近卫步兵师** (1941年9月 - 1943年0月)
  - **第2近卫塔曼斯卡亚(摩托化)步兵师** (1943年10月 - 1953年12月)
  - **第23近卫塔曼斯卡亚机械化师** (1953年12月 - 1957年3月)
  - **第23近卫塔曼斯卡亚摩托化步兵师** (1957年3月 - 1964年1月)
  - **第2近卫塔曼斯卡亚摩托化步兵师** (1964年11月 - 2009年)
  - **第5近卫摩托化步兵旅** (2009年 - 2013年5月)
  - **第2近卫塔曼斯卡亚摩托化步兵师**（2013年5月 - 至今）

## 直属和配属部队

至2004年，塔曼师由下列[部队组成](../Page/部队.md "wikilink")：

  - 第1近卫加里宁“塞瓦斯托波尔”[摩托化步兵](../Page/摩托化步兵.md "wikilink")[团](../Page/团.md "wikilink")
  - 第15近卫“Shavlinsky”摩托化步兵团，Kalininets
  - 第283近卫加里宁“柏林”摩托化步兵团
  - 第1近卫“Chertkovsky”[坦克团](../Page/坦克.md "wikilink")，Kalininets ()
  - 第147近卫加里宁“塞瓦斯托波尔”[炮兵团](../Page/炮兵.md "wikilink")，Kobyakovo
  - 第1117防空团，Kobyakovo
  - 第136近卫[侦察](../Page/军事情报.md "wikilink")[营](../Page/营.md "wikilink")，Kalininets
  - 第1174反坦克营
  - 第211近卫工兵营
  - 第614防化营
  - 第47近卫通讯营
  - 第190保修营
  - 第1063補給营
  - 第370卫生营

全师兵员约12000人。\[3\]
主要的战斗车辆是[T-90和](../Page/T-90.md "wikilink")[T-80](../Page/T-80.md "wikilink")[主战坦克](../Page/主战坦克.md "wikilink")，[BTR-80](../Page/BTR-80.md "wikilink")[装甲人员输送车以及](../Page/装甲人员输送车.md "wikilink")[BMP-2和](../Page/BMP-2.md "wikilink")[BMP-3](../Page/BMP-3.md "wikilink")[步兵战车](../Page/步兵战车.md "wikilink")。

## 參考資料

## 延伸閱讀

  - [俄羅斯軍事](../Page/俄羅斯軍事.md "wikilink")

[E](../Category/俄罗斯的师级单位.md "wikilink")

1.  <http://ftp.fas.org/irp/world/russia/fbis/MoscowMD.htm#2nd(Tamanskaya)MotorizedRifleDivision>

2.  <http://www.xignite.com/xWorldNews.aspx?articleid=CEP20070122950266>
3.  <http://www.fas.org/nuke/guide/russia/agency/mo-md.htm>